%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 



\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn , V. Ledda \& J.N. Gers}
\ladate{0.85}
\motsclefs{Intégration, dérivation, DAEU, Math 10}



\titre{Le puits et les gravillons}

\reference{Math 10\\EC1}
\begin{document}



L’accélération de la pesanteur est d’environ 10~m/s par seconde.



\paragraph{Le puits}
\label{sec:le-puits}



On laisse tomber un caillou dans un puits. 



Faites un graphique représentant l’évolution de la vitesse de chute en
fonction du temps.

Faites un graphique représentant l’évolution de la hauteur de chute en
fonction du temps.



Le caillou met 3 secondes pour atteindre l’eau. À quelle profondeur se
trouve l’eau ?


\paragraph{Les gravillons}
\label{sec:les-gravillons}





Une voiture soulève des gravillons en leur communiquant une vitesse
d’ascension de 72~km/h. 



Faites un graphique représentant l’évolution de la vitesse d’ascension
en fonction du temps.

Faites un graphique représentant l’évolution de la hauteur en fonction
du temps.


À quelle hauteur s’élèvent ces gravillons? 

Combien de temps restent-ils en l'air?

\vspace{4cm}
Quelques autres exercices pour les amateurs de cinématique:



\paragraph{Le rugby}
\label{sec:le-rugby}




Un joueur de rugby botte un coup de pied à suivre et le rattrape 4
secondes plus tard. 

À quelle hauteur a-t-il envoyé le ballon?



\paragraph{Le trampoline}
\label{sec:le-trampoline}





Un gymnaste s’entraîne au trampoline. Il effectue des sauts réguliers à
raison de 24 sauts par minute. Entre deux sauts, il reste une demi-seconde les pieds collés au trampoline. À quelle hauteur s’élève-t-il ?



\paragraph{Le plongeon acrobatique}
\label{sec:le-plong-acrob}




Un plongeur s’élance du plongeoir de 10~m. Il s’élève à 2~m en l’air au
dessus du tremplin avant de redescendre vers l’eau. De combien de temps
dispose-t-il pour exécuter ses figures?


\pagebreak

\section{Le puits}
\label{sec:le-puits-1}









La vitesse de chute évolue selon la droite d’équation  ${v=\text{10}t}$.

La hauteur de chute du caillou au bout de 3 secondes est représentée par
l’aire du triangle de gauche :











\begin{center}
  \includegraphics[width=4cm]{lepuitsetlesgravillons-img1.png}\hspace{4cm}\includegraphics[width=4cm]{lepuitsetlesgravillons-img2.png}

\end{center}






La hauteur de chute h au bout de $t$ secondes est représentée par l’aire
du triangle de droite, soit :
\begin{equation*}
h=\frac{1}{2}vt=5t^{{2}}.
\end{equation*}





Elle évolue pendant la chute selon la parabole ci-dessous:





\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{lepuitsetlesgravillons-img3}
\end{center}









C’est un exemple de courbe primitive, c’est à dire une courbe représentant les variations de l’aire sous une autre courbe. 

{\bf La courbe des hauteurs de chute est une primitive de la
  courbe des vitesses de chute}



\section{Les gravillons}
\label{sec:les-gravillons-1}






Le graphique représentant l’évolution de la \ vitesse d’ascension des
gravillons est une droite d’équation :

 ${v=\text{20}-\text{10}t}$.




À l’instant t la hauteur h à laquelle se trouvent les gravillons \ est
égale à l’aire du trapèze grisé soit:

\begin{equation*}
{h=\frac{\text{20}+v}{2}\times
t=\frac{\text{20}+\text{20}-\text{10}t}{2}\times t=\text{20}t-5t^{{2}}}
\end{equation*}



Le graphique représentant l’évolution de la hauteur en fonction du temps
est une parabole 





\begin{center}


\includegraphics[width=4cm]{lepuitsetlesgravillons-img4}\hspace{4cm}\includegraphics[width=4cm]{lepuitsetlesgravillons-img5}





\end{center}





La courbe des hauteurs est une primitive de la courbe des vitesses
d’ascension. 







\begin{center}



\includegraphics[width=8cm]{lepuitsetlesgravillons-img6}

\end{center}






La vitesse de chute des gravillons est une droite symétrique. 

Les gravillons restent 4 secondes en l’air. 

La hauteur à laquelle les gravillons s’élèvent est égale à l’aire du
triangle grisé soit 20~m.


\section{Le rugby}
\label{sec:le-rugby}










\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{lepuitsetlesgravillons-img7.png}
\end{center}









Le graphique représente la vitesse d’ascension du ballon en fonction du
temps, puis sa vitesse de chute. Les pentes des deux droites ont même
valeur au signe près et donc les durées d’ascension et de chute sont
les mêmes soit 2 secondes. 

C’est le même mouvement que les gravillons.











\section{Le trampoline}
\label{sec:le-trampoline}






\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{lepuitsetlesgravillons-img8}
\end{center}









Chaque saut dure 2,5 secondes et se décompose en 3 phases : ascension,
chute, et rebond sur le trampoline. La hauteur à laquelle s’élève le
gymnaste est représentée par la surface du triangle de gauche. 








\section{Le plongeon acrobatique}








\begin{center}



\includegraphics[width=8cm]{lepuitsetlesgravillons-img9}



\end{center}







Le petit triangle correspond à l’ascension il a une aire de 2~m. Le grand triangle correspond à la chute, il a une aire de 12~m.




Si on appelle $v$ la vitesse de décollage du plongeur et $t$ la durée de
l’ascension, on a :




\begin{equation*}
  {\frac{v}{t}=\text{10}} \text{ et }{\frac{1}{2}{vt}=2}
\end{equation*}





En éliminant $t$ on en déduit  ${5t^{{2}}=2}$ d’où  ${t=\sqrt{0,4}}$
Si on appelle $v$ la vitesse de chute du plongeur et $t$ la durée de l’ascension, on a:




\begin{equation*}
 {\frac{v}{t}=\text{10}}\text{ et }{\frac{1}{2}{vt}=\text{12}}
\end{equation*}





En éliminant $t$ on en déduit  ${5t^{{2}}=\text{12}}$ d’où ${t=\sqrt{2,4}}$




Le plongeur dispose de  ${\sqrt{0,4}+\sqrt{2,4}\simeq 2,\text{18}}$ secondes pour effectuer ses figures.






\end{document}
